---
aliases:
- ../../kde-frameworks-5.78.0
date: 2021-01-09
layout: framework
libCount: 83
qtversion: 5.14
---
### Attica

* Взято до уваги негайне переривання виконання завдання (виправлено ваду 429939)

### Baloo

* [ExtractorProcess] Сигнал DBus пересунуто з допоміжного до основного процесу
* [timeline] Консолідовано код для побудови статистики і списку вмісту для кореневої теки
* Записи UDS допоміжних засобів введення-виведення зроблено придатними лише до читання
* Усунено помилки при запуску програм, якщо ще не було створено покажчика baloo
* [BasicIndexingJob] Реалізовано вилучення завершального символу похилої риски із записів тек (виправлено ваду 430273)

### Піктограми Breeze

* Нова піктограма дії «компас»
* До теми додано піктограму image-missing
* Додано піктограму для зображень WIM

### Додаткові модулі CMake

* Реалізовано зазначення для MSVC того, що кодуванням початкових файлів є UTF-8
* Додано Findepoxy.cmake
* Реалізовано враховування локальних наборів зображень
* Реалізовано використання відтворюваних архів лише з GNU tar
* Реалізовано збереження лише підмножини синтаксису форматованого тексту, підтримку якої передбачено у F-Droid
* Збільшено номер обов'язкової версії cmake для Android.cmake (виправлено ваду 424392)
* Реалізовано автоматичне виявлення залежностей додатка від бібліотек у Android
* Реалізовано перевірку існування файла перед вилученням архіву
* Реалізовано очищення теки зображень та файла архіву до отримання та створення даних
* Реалізовано збереження порядку знімків вікон з файла appstream
* Windows: виправлено QT_PLUGIN_PATH для тестів
* Усунено аварійне завершення роботи, якщо не знайдено жодних категорій
* Реалізовано створення у KDEPackageAppTemplates відтворюваних архівів

### KActivitiesStats

* Вилучено помилкову можливість lastQuery, це має виправити аварійні завершення роботи у krunner

### KCalendarCore

* CMakeLists.txt — збільшено мінімальну версію libical до 3.0

### KCMUtils

* Реалізовано типовий індикатор підсвічування у KPluginSelector
* kcmoduleqml: усунено прив'язку ширини стовпчика до ширини панелі перегляду (виправлено ваду 428727)

### KCompletion

* [KComboBox] Виправлено аварійне завершення роботи при виклику setEditable(false) із відкритим контекстним меню

### KConfig

* Виправлено помилкову максимізацію вікон після запуску (виправлено ваду 426813)
* Виправлено форматування рядка максимізації вікна
* Виправлено встановлення розмірів і позиції вікна у Windows (виправлено ваду 429943)

### KConfigWidgets

* KCodecAction: додано неперевантажені версії сигналів codecTriggered і encodingProberTriggered

### KCoreAddons

* KJobTrackerInterface портовано на синтаксис з'єднань Qt5
* KTextToHtml: виправлено оцінку помилки виходу за межі припустимого діапазону у виклику at()
* Реалізовано використання простої ієрархії для шляхів до додатків в Android
* Перетворення desktop на JSON: реалізовано ігнорування запису «Actions=»
* Визнано застарілим KProcess::pid()
* ktexttohtml: виправлено використання KTextToHTMLHelper

### KCrash

* Реалізовано використання std::unique_ptr<char[]> для запобігання витокам пам'яті

### KDeclarative

* Реалізовано перехід на Findepoxy, яке надається ECM
* KCMShell: додано підтримку передавання аргументів
* Реалізовано обхідний код для уникнення аварійного завершення роботи при виявленні GL і kwin_wayland
* [KQuickAddons] Реалізовано QtQuickSettings::checkBackend() як резервний варіант програмної обробки (виправлено ваду 346519)
* [abstractkcm] Виправлено імпортовану версію у прикладі коду
* Усунено встановлення значення QSG_RENDER_LOOP, якщо це значення вже встановлено
* ConfigPropertyMap: реалізовано завантаження типового значення властивості у карті

### KDocTools

* Додано замінник для акроніма MathML
* «Морський бій» було замінено на «KNavalBattle» з юридичних міркувань

### KGlobalAccel

* Усунено автозапуск kglobalaccel при вимиканні (виправлено ваду 429415)

### KHolidays

* Оновлено японські свята

### KIconThemes

* Усунено попередження для деяких піктограм Adwaita для забезпечення зворотної сумісності
* Враховано, що QSvgRenderer::setAspectRatioMode() було впроваджено у Qt 5.15

### KImageFormats

* До списку підтримуваних форматів додано AVIF
* Додано додаток для формату файлів зображень AV1 (AVIF)

### KIO

* [KFileItemDelegate] Усунено витрачання місця для піктограм, яких не існує у стовпчиках, відмінних від першого
* KFilePlacesView, KDirOperator: портовано на асинхронний askUserDelete()
* Перероблено спосіб, у який CopyJob знаходить розширення JobUiDelegate
* Впроваджено AskUserActionInterface, асинхронний програмний інтерфейс для діалогових вікон перейменування або скасування дії
* RenameDialog: реалізовано виклик compareFiles() лише для файлів
* kcm/webshortcuts: виправлено кнопку «Скинути»
* KUrlNavigatorMenu: виправлено обробку клацання середньою кнопкою миші
* Вилучено запис knetattach з перегляду допоміжного засобу введення-виведення remote:// (виправлено ваду 430211)
* CopyJob: портовано на AskUserActionInterface
* Jobs: додано неперевантажений сигнал «mimeTypeFound», який замінить застарілий «mimetype»
* RenameDialog: додано пропущену ініціалізацію nullptr (виправлено ваду 430374)
* KShortUriFilter: усунено фільтрування рядків «../» та подібних рядків
* Усунено перевірку, чи передано KIO::rawErrorDetail() адресу без схеми (виправлено ваду 393496)
* KFileItemActions: виправлено умову, слід виключити лише віддалені каталоги (виправлено ваду 430293)
* KUrlNavigator: вилучено використання kurisearchfilter
* KUrlNavigator: відновлено працездатність доповнення для відносних шляхів (виправлено ваду 319700)
* KUrlNavigator: реалізовано визначення відносних шляхів до каталогів (виправлено ваду 319700)
* Вимкнено виведення попереджень через проблеми із налаштуваннями samba, якщо samba не використовується явно
* KFileWidget: уможливлено позначення файлів, назви яких починаються з «:» (виправлено ваду 322837)
* [KFileWidget] Виправлено розташування кнопки закладок на панелі інструментів
* KDirOperator: визнано застарілим mkdir(const QString &, bool)
* KFilePlacesView: уможливлено встановлення статичного розміру піктограм (виправлено ваду 182089)
* KFileItemActions: додано новий метод для вставлення дій «Відкрити за допомогою» (виправлено ваду 423765)

### Kirigami

* [controls/SwipeListItem]: реалізовано безумовний показ дій на стільниці
* [overlaysheet] Реалізовано досконаліше позиціювання кнопки закриття (виправлено ваду 430581)
* [controls/avatar]: відкрито вбудований AvatarPrivate як відкритий програмний інтерфейс NameUtils
* [controls/avatar]: розкрито створений колір
* Додано компонент Hero
* [controls/Card]: вилучено анімацію у відповідь на наведення вказівника
* [controls/ListItem]: вилучено анімацію у відповідь на наведення вказівника
* Пересунуто ListItems для використання veryShortDuration для наведення, замість longDuration
* [controls/Units]: додано veryShortDuration
* Реалізовано розфарбовування піктограм ActionButton
* Реалізовано використання растрових піктограм лише достатньо великого розміру
* [controls/avatar]: удосконалено типовий вигляд
* [controls/avatar]: виправлено візуальні вади
* Створено компонент CheckableListItem
* [controls/avatar]: реалізовано масштабування рамки за розміром аватара
* Скасовано «[Аватар] Реалізовано зміну градієнта тла»
* Скасовано «[Аватар] Змінено товщину рамки до 1 пікселя, щоб товщина рамки збігалася із товщиною інших рамок»
* [controls/avatar]: реалізовано досконалішу доступність аватарів
* [controls/avatar]: збільшено фаску для резервної версії піктограми
* [controls/avatar]: реалізовано встановлення sourceSize у режимі зображення
* [controls/avatar]: скориговано встановлення розмірів тексту
* [controls/avatar]: скориговано методики, які використовуються для кругової форми
* [controls/avatar]: додано основну і вторинну дію для аватара
* Жорстко визначено запис заголовка OverlaySheet
* Збирання з qmake: додано пропущене джерел і заголовок sizegroup
* Реалізовано розфарбування піктограм, а не кнопок (виправлено ваду 429972)
* Виправлено невизначену ширину кнопок «Назад» і «Вперед» у заголовку
* [BannerImage]: виправлено вертикальне центрування заголовка у темах, відмінних від тем Плазми

### KItemModels

* Додано властивість лічильника, яка уможливлює прив'язку rowCount у QML

### KItemViews

* Уможливлено вмикання з KWidgetItemDelegate resetModel з KPluginSelector

### KNewStuff

* Визнано застарілими методами standardAction і standardActionUpload
* Виправлено модель QtQuick, якщо є лише дані, але немає посилань на отримання даних
* Додано dptr до Cache і пересунуто таймер дроселювання для виправлення вади (виправлено ваду 429442)
* Переформатовано KNS3::Button для внутрішнього використання нового діалогового вікна
* Створено клас-обгортку для діалогового вікна QML
* Реалізовано перевірку на порожній запис версії до об'єднання у загальний запис версії

### KNotification

* Удосконалено документацію до програмного інтерфейсу KNotification

### KParts

* Визнано застарілим BrowserHostExtension

### KQuickCharts

* Використано нетиповий макрос для повідомлень щодо застарівання у QML
* Реалізовано використання ECMGenerateExportHeader для макроса застарівання і використано його
* Враховано, що зміна інтервалу не потребує очищення журналу
* Змінено діаграму із неперервною лінією у прикладі коду журналу
* Визнано застарілим Model/ValueHistorySource
* Впроваджено HistoryProxySource як заміну Model/ValueHistorySource
* Додано категорії журналювання для діаграм і використано їх для наявних попереджень

### KRunner

* [Засіб запуску за допомогою DBus] Додано підтримку нетипових растрових піктограм для результатів
* Додано ключ для перевірки, чи було перенесено дані налаштувань
* Відокремлено файли налаштувань і даних
* Новий програмний інтерфейс для запуску відповідників та для журналу
* Вимкнено збирання RunnerContextTest у Windows

### KService

* KSycoca: усунено повторну побудову бази даних, якщо у XDG_CONFIG_DIRS містяться дублікати
* KSycoca: забезпечено упорядковування додаткових файлів для порівняння (виправлено ваду 429593)

### KTextEditor

* «Variable:» перейменовано на «Document:Variable:»
* Розгортання змінних: виправлено пошук відповідників префікса із декількома двокрапками
* Малювання пересунуто з KateTextPreview до KateRenderer
* Забезпечено використання для малювання растру лише рядків, які є видимими
* Реалізовано використання KateTextPreview для обробки растра
* Розгортання змінних: додано підтримку %{Document:Variable:<name>}
* Реалізовано показ перетягуваного тексту під час перетягування (виправлено ваду 398719)
* Виправлено від'єднання у TextRange::fixLookup()
* Усунено малювання тла currentLine, якщо є перекриття із позначеною ділянкою
* KateRegExpSearch: виправлено логіку при додаванні «\n» між рядками діапазону
* Запис дії перейменовано на «Swap with clipboard contents»
* Додано дію для вмикання копіювання із вставленням як одної дії
* Можливість: додано піктограму перенесення рядків тексту для динамічного перенесення рядків
* Реалізовано скасовування відступів у один крок (виправлено ваду 373009)

### KWidgetsAddons

* KSelectAction: додано неперевантажені сигнали indexTriggered і textTriggered
* KFontChooserDialog: реалізовано обробку вилучення діалогового вікна батьківським віджетом під час exec()
* KMessageDialog: реалізовано виклик setFocus() на типові кнопці
* Виконано портування з QLocale::Norwegian на QLocale::NorwegianBokmal
* KToolBarPopupActionTest портовано на QToolButton::ToolButtonPopupMode

### KXMLGUI

* KXmlGui: при оновленні локального файла .rc реалізовано збереження нових панелей інструментів програм
* Виправлено записування клавіші у setWindow до того, як розпочнеться захоплення (виправлено ваду 430388)
* Вилучено невикористану залежність від KWindowSystem
* Реалізовано очищення KXMLGUIClient у документі XML у пам'яті після збереження скорочень на диск

### Піктограми Oxygen

* Додано upindicator

### Бібліотеки Plasma

* Реалізовано розкриття даних щодо помилки для плазмоїда помилки у структурованіший спосіб
* [компоненти] Реалізовано врахування мнемоніки
* [svg] Реалізовано безумовний запуск SvgRectsCache із належного потоку обробки
* [PC3 ProgressBar] Встановлено прив'язку до ширини (виправлено ваду 430544)
* Виправлено збирання у Windows та виконано інверсію змінних
* [PlasmaComponents/TabGroup] Виправлено перевірку того, чи успадковується запис від Page
* Різноманітні компоненти портовано на veryShortDuration при наведенні вказівника миші
* Пересунуто ListItems для використання veryShortDuration для наведення, замість longDuration
* Додано veryShortDuration
* Заборонено використання від'ємних років календаря (виправлено ваду 430320)
* Виправлено помилки із визначення фонового зображення (виправлено ваду 430390)
* Ідентифікатори кешу QString замінено на версію на основі структури
* [TabGroup] Реалізовано обернену анімацію для режиму писемності справа ліворуч
* Реалізовано вилучення скорочень лише при вилученні, а не знищенні, аплету
* Реалізовано приховування вимкнених контекстних дій в ExpandableListItem

### Purpose

* KFileItemActions: додано windowflag меню
* Оприлюднення за допомогою fileitemplugin: реалізовано використання як батьківського віджета меню віджета Widget (виправлено ваду 425997)

### QQC2StyleBridge

* Оновлено org.kde.desktop/Dialog.qml
* Реалізовано малювання ScrollView за допомогою Frame, а не Edit (виправлено ваду 429601)

### Sonnet

* Удосконалено швидкодію createOrderedModel шляхом використання QVector
* Усунено причину попередження під час виконання, якщо немає жодної пропозиції результату

### Підсвічування синтаксису

* Підсвічування коду C++: QOverload та подібні конструкції
* Виправлено підсвічування для міток, які починаються з крапки у GAS
* Підсвічування коду C++: додано макрос qGuiApp
* Удосконалено тему dracula
* Виправлено #5: Bash, Zsh: ! з if, while, until ; Bash: стиль взірця для ${змінна,взірець} і ${змінна^взірець}
* Виправлено #5: Bash, Zsh: коментарі у масиві
* Реалізовано синтаксис запису можливості Cucumber
* Zsh: збільшено номер версії синтаксису
* Zsh: виправлено розгортання дужок у команді
* Додано weakDeliminator і additionalDeliminator із ключовим словом, WordDetect, Int, Float, HlCOct і HlCHex
* Засіб індексування: реалізовано скидання currentKeywords і currentContext при відкритті нового визначення
* Zsh: багато виправлень і удосконалень
* Bash: виправлено коментарі у case, вираз послідовності, та ) після ]
* Реалізовано правильну підтримку обробки імпортування кольору в основі та спеціалізацію для c/c++
* Оновлено тему Monokai
* Реалізовано перевірку коректності і наявності custom-style у темах
* Додано темну і світлу теми для GitHub
* Збільшено номер версії без зміни версії kate
* Додано умови ліцензування
* Додано темну і світлу теми Atom One
* Збільшено версію після внесення змін
* Виправлено колір оператора атрибутів & у Monokai
* Додано тему Monokai
* CMake: додано пропущені змінні 3.19 і деякі з нових, які було додано у 3.19.2
* Kotlin: виправлено декілька вад та удосконалено обробку
* Groovy: виправлено декілька вад та удосконалено обробку
* Scala: виправлено декілька вад та удосконалено обробку
* Java: виправлено декілька вад та удосконалено обробку
* Виправлено обробку && і || у підлеглому контексті та виправлено взірець назви функції
* Додано QRegularExpression::DontCaptureOption, якщо немає динамічного правила
* Bash: додано (...), ||, && у [[ ... ]] ; додано backquote у [ ... ] і [[ ... ]]

### Відомості щодо безпеки

Випущений код підписано за допомогою GPG з використанням такого ключа: pub rsa2048/58D0EE648A48B3BB 2016-09-05 David Faure <faure@kde.org> Відбиток основного ключа: 53E6 B47B 45CE A3E0 D5B7  4577 58D0 EE64 8A48 B3BB
